\section*{Què és el programari lliure?}

Avui dia tots fem servir la tecnologia a la nostra vida quotidiana. Aquesta és present en molts més aspectes dels que podem imaginar,  des del programa que gestiona el control d'accés del metro fins als milions de programes que executen els nostres dispositius com el mòbil o l'ordinador. I això esdevé més perillós del que sembla.

El programari lliure fa referència al conjunt de programes que respecten les nostres llibertats. Entenc que la pregunta més lògica que us podeu formular és: en quin moment la suposada inofensiva aplicació que tinc instal·lada al mòbil per llegir receptes de cuina no està respectant les meves llibertats?

Els aplicatius no lliures violen la nostra llibertat de tenir control sobre els  dispositius i les nostres dades. Cada cop que fem servir un programa privatiu (és a dir, no lliure), no tenim la possibilitat de saber què ocorre amb les nostres dades ni què està realment fent el programa sobre el nostre dispositiu.

Per assegurar les nostres llibertats, la "Free Software Foundation (FSF)" exigeix el compliment de 4 llibertats:
\begin{enumerate}
				\item La llibertat de fer servir el programari com vulguem.
				\item La llibertat de poder estudiar com està construït un programa.
				\item La llibertat de poder redistribuir còpies del programa.
				\item La llibertat de poder redistribuir còpies modificades d'aquest.
\end{enumerate}

Qualsevol programa que no respecti una de les llibertats de la llista és considerat programari no lliure i no ètic\footnote{\url{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}}.
